孤高之人-哈巴雪山登山紀錄

小弟是爬山的初哥，只懷著心志去學習登山的技術。沒能因爬一座山出書，更沒有分享會為我開，更沒有幾十k followers，所以希望巴絲打會接納我的分享。希望分享可以讓人知道登山是什麼一回事，其中小弟是一個反面教材，我會從中說明。

如果有留意開山既巴絲打，應該不時聽到別人用謙卑來形容登山態度，但真正的謙卑又多少人體會到，而小弟所領悟的是要自我降卑以達至內心真正謙虛，而小弟今次體會到被教訓。而小弟好在意文字上定義，所以今次稱為登山，是因為登山必須具備登上高海拔的山峰，甚至使用技術攀登才能稱為登山，所以在香港的是健行，遠足而不是登山。

在此先帶頭盔，這次旅程是屬於商業攀登，之前受巴打的啟發，明白到登山精神中是需要公平,速度,自主，這才是一個真正的登山。但基於小弟是一個人和初哥，對於路線策劃，安全防護，天氣各樣知識仍在學習階段，又心急想嘗試登雪山的滋味，所以選擇嚮導服務。不過，已經盡力把協助成份減到最低。

簡介一下哈巴雪山

哈巴是一座位於雲南香格里拉縣的一座5396米的雪山，傳統登頂路線相對平緩 是入門級山峰，屬於trekking peak ( describes mountains that can be attempted without prior roped climbing experience)
說到尾哈巴是一座你有體力有雙腳就能攀登的雪山

P.S. 相片不多，後續你會明白

下回分享，行程的安排，有興趣的留個名，等我有力打文，謝巴絲打

留名～

我有睇孤高之人

留名

阿森加油

巴打
快d出post

G持

文太郎咁快冇文

準備篇

嚮導的聯絡是在網上找到然後在WeChat 接洽，有意想不到的驚喜。小弟所選擇的是四天攀登之旅(這是錯的選擇)

在package中包含:
哈巴村兩晚住宿
大本營一晚床位
四天食物
攀登技術裝備的租借
返回麗江的車
嚮導兩天
森林維護費

剛才說過我會盡量減少商業成分，所以馬匹我是不需要，裝備我全都會自己揹負徒步上大本營。不過嚮導和其他安排我是有使用的。

不過在雪坡的位置已一早放置好路繩，更會有人使用上升器去攀登（這個算是爬山界的其中一種作幣方式，實話實說香港有大部分去爬山都是這樣）或和嚮導繫上繩索，其作用並不是互相防護，而是單方面拖行拉動上山（好Q多人係咁)

在WeChat 聯絡好嚮導後，因未能匯訂金，所以他留床位和房間給我，叮囑我不要放飛機就可以，到會面後，他的確是大好人。

由於到達哈巴村時已經傍晚，所以和他們一家吃過農村便飯後，嚮導為我作Gear Check 就休息了。

未出發前有人同我講大本營好污漕，床鋪好污漕，已做好心理準備，最後發現哈巴登山的配套已不俗，大本營比想像中要好，所以不要賴大本營床鋪不好，訓不到，不要忘記登山從來都不是舒服，有山屋確實是十分好。我有埋怨太嘈訓不了，但沒有將責任推卸。這教訓下次要多2g帶耳塞。

所以不要怕，中國的搭套已經很好。特別我在哈巴村時所入住的客棧云上哈巴，直頭是極好休息的一個地方，房間整潔床鋪又舒服，廁所更乾淨，加上農村寧靜的環境確實舒適。

P.S. 聯絡嚮導的方法，我會在最後付上

等飛機回港，所以打下文，相片後補

lm

幫男神推post先～～

有機會都想試下

文呢

留名
最鍾意睇行山遊記

登山開始的第一天 (哈巴村 2700m -> 哈巴雪山大本營 4100m) "上"

這天爬升過千米，機本上高反的機率是十分高，正常程況下一天爬千不到一千米會減少高反的出現，一千米已經是很誇張的。所以有心去的巴絲打，可以預5天登山，在黑海做一晚高度適應。

徒步的距離約八公里左右，可以推算出爬升的披度也較徒斜。我仍然堅持不騎馬和自己揹付所有的裝備（其實都不算太重，在香港訓練時所揹的更重）。同一天出發到大本營的人差不多全部都騎馬和馬為他們揹行裝。我概嘆的是內地什麼都能假，這真是"你"登山嗎？這又公平嗎？這兩條問題值得思考，但一切都是我個人選擇。我還穿上Mountaineering boot ，是相對重的高海拔登山用的鞋，嚮導們也揶揄我誇張，而我也覺得是訓練和對山的尊重，因為我是有預備的。

大約走5小時，這是較快的時間，中間也有午餐的時間，吃一步簡單的乾糧便可以，沿途一直都在森林中穿插，加會經過大草原(放牧的那種)。不過沿途也時爛泥路和馬屎路，有時會泥足深陷，諗起都想嘔，途中也不時下起雨來，所以防水裝備很重。

到達大本營大概時下午的二時多，由於昨天登山的未回來，所以要等床位，床位是上下鋪的木屋，所以不要要求太多。加上大本營沒有電，所以有什麼事最好日照時處理好。

有睇孤高之人+1

聽講香港top climber，差啲害死雪白人，師兄點睇

住宿真係好靚

晚餐也是一些農村的小菜，味道也不俗，盡量吃多一點，因為衝頂體力消耗都大。吃過晚飯後，嚮導會簡單介紹技術裝備的使用以及防止滑墜時候的動作，所以十分適合新手。

基於体力勞動和明天攻頂的起床時間三點，所以我本想一早就睡覺，在雲南大約八點才日落。因為跟北京時間。所以襯還有日照的時候再進行多一次的gear check。因為當攻頂亿時候，你漏帶一件小物件足以影響到需要下撤，例如沒有太陽眼鏡在雪披上會導致雪盲。由於時商業攀登，所以有好多人比我更BB, "真係咩春都唔識就去爬山"。結果真係有馬拉阿嬸到日出時說"我沒有放雪鏡到我肯包"，我真係應聲x左出來(佢係識聽廣東話)。當然，佢既嚮導立即除左比佢用，就係呢啲粉皮要人其他人承受自己的失誤。唔好笑個馬拉阿嬸，大把香港人係咁。

所以再三說Gear check 好重要，check 三次都無死。做完gear check，就捐人sleeping bag訓。我個sleeping bag 是-10 至 0度使用，而大本營夜上應該5-8度左右，所以我覺得有點熱。記得出發前詢問嚮導溫度，再添置合用的sleeping bag。佢一定會同你講唔洗帶，呢樣野真係咪信佢，大本營床鋪不會換，天氣又濕又冷，所以自備會好少少。最癲係4100米仲好多植物昆蟲。

好，一切準備就緒，捐入sleeping bag要訓之際，隔離房班騎馬丁談天說地，嘈到拆天，八點到十點都訓唔到。內地人唔係好識照顧人感受，自己訓唔著大聲問有無人訓得著n次，真係問候佢娘親都浪費氧氣。最後應該有一小時左右訓到。

P.S. 無咩人睇，我繼續打飛機

新客棧，登山登到渡假咁，o左

咩係top climber ? Ueli steck ?

個trip花費了多少？

4000hkd 內

香港top climber
我好想知係邊個

抵玩

去ebc 5300米 好多人都留左兩日做適應
你只係用左四日會唔會太少

高海拔，平有平玩，貴有貴玩

巴打你頭腦太清楚，實質係兩，繼續追你就明白

爬升係兩日

等文

留明
我都睇孤高之人

太誇張，太屈機

番外篇

我係出發前若一個月聯絡嚮導，我多次要求我騎馬上大本營，更用有四個鬼佬全都唔騎馬和full gear，結果只有一人登頂。反而有幾個無料中國人騎馬卻全部登頂，企圖說服我。當然我仍然堅持，更要証明我是有準備而來的香港人。更加想知道自己的極限在哪？還有哈巴的天氣不常好天，所以嚮導說大風大雨仍能走，看你能走多少。我已沒有後退的理由！

巴打同你攀過石 加油出文

邊啲月份去最好？

留左名先，遲啲先追post

呢邊留名先

巴打你幾大左右？

報上名來haha

年紀？

4-6月
10-11月
都係適合攀登季節

係
我成日都想好似你咁去外地行雪山，但我都唔算好年輕

我二十有半了
年齡一向都唔係阻礙，好多40-50歲都一樣去行。

Day 2 ( 大本營 4100m -> summit 5396m)

當天的截反時間定為下午十二時，這時間前不能登頂的就必須下山，因為午後天氣通常不穩定和不足夠回程時間。因此出發時間是零晨三點半。

晚上只訓左一小時，所以很清楚外面的聲音，雨下整夜，間斷地隨風落下。風聲也很大，不覺風速感覺不強。醒來的時候梳洗也沒有，迅速地穿好衣服，登頂裝備穿好，再一次Gear check ，就去吃早餐。一出外面仍然下著大雨，心中還害怕登頂會取消。但嚮導說天氣不錯是衝頂的好機會，看來我對天氣的認識要更加努力學習。早餐是白粥面餅加兩粒蛋。高反症狀已有輕微出現，所以不太吃得下，不過還是要強行吃。其他嚮導們也叮囑我要吃多一點白粥。的確較容易嚥下去。

用完早餐後，裝滿雪水，融雪的水可以就咁飲的，乾淨過東江水。大約裝左3L水 因為我秏水量大，高原要喝更多的水，也可以用保暖壺裝熱水。當一切準備好，決戰的時刻就要來了。

又簡體 又用大陸字 咩撚bb

對唔住巴打，我會注意一下
Bb係形容個啲咩都唔識就去爬山既人，安全帶都唔識著，有啲水都要人同佢咩上山既人

又唔見你叫我BB

唔好俾佢停

外面仍然下著雨，時大時細，把headlamp 的燈調節到最大，冒雨看著一粒粒燈光在前路亮起。各攻頂隊伍因體力不同所以出發時間不同，所以看到遙遠的他方已有燈在上方。

一路雨和冷風交集，對於防水裝備的挑戰極高。你話我仆街仔都好，我大部分防水裝備都是gore-tex，的確可信賴的技術識我保暖層大風大雨也滴水不沾。加上Gore-tex又薄又輕可達致這效果，加上防磨程度真叫人信賴，如果保暖層濕左所帶來的後果不敢想像。我看過不同品牌的天書，其他防水物料的確在一定風速下係和Gore-tex一樣，但只限城市使用。某些品牌的確和gore-tex有得揮，但重量卻不理想，除非你用馬匹，否則重量是一個重要考慮。寄望gore tex 係來年會用新物料來製造，到時會換全裝，做反一個真。愛山之人。不過我對手套卻不是Gore tex ，結果的指尖沾濕，凍到刺痛。

回正題，天黑只能靠感覺來感受地形，頭一小時所走的都是大岩板，都幾chur下，天雨濕滑更要費神去落腳，幸好對mountaineering boot 係呢啲地發揮極致，每步都十分穩陣。

到日出時候，終於看到四周環境，原來一直在岩坡和雪坡旁走，很美。看到大岩壁，雪坡十分興奮，除傳統trekking路線外，應該可以爬出新既technical路線。其實我既高反程度愈來愈嚴重，記憶也開始曚朧朧。

今日同你傾左陣覺得巴打態度好好

正 留名

巴打一同努力 下次到你分享

應該未計你本身有嘅裝備？

可唔可以組織下先寫

睇唔明

對不起

裝備本身已有，加上不只一次使用嘛

到達4900m雪線，往上走的路也被白雪覆蓋，在岩徒上休息片刻，我打開我的口糧(powerbar&葡萄糖)。此時我高反的程度愈來愈嚴重，不停打盹和頭痛得限，這些高糖高能量食品也沒能讓我打起精神。休息過後，很費勁地打冰爪穿上，然後踏上絕望坡的路途（約2公里的雪坡），最讓人絕望的是看不到盡頭，因為在濃霧中，只靠路繩判斷方向。因為下過新雪，軟軟的雪使我更費力，不時仆到。

原來保持著每三十步一小休的節奏移動，但到達5000米後，我高反嚴重到雙眼無力，眼皮控制不了下垂，然後每10步要停一下，我不停的自我打氣來激動自己，但都對抗不到身體的軟弱，要停下來休息的次數越來越頻繁。嚮導見我這狀態，把sling扣在我的安全帶，然後用力拉著我向上走，我堅持把sling拆掉，因為我寧願登頂失敗也不願意是別人拖我登頂。你覺得我任性，但這才是我登山。

終於，捱過絕望坡後，只剩下約百三米的高度爬升。這刻我已經力竭根疲，很想放棄，心裡曾有一刻想過就此完結，擔心不夠體力下坡。最後還是選擇一步一步的往上走，因為我心裏想著我的願景和我經常掛在口邊的訓詞"人是無限，限制是自己所加添的"，所以我繼續走。當然我知道我還有意識自我勉勵，代表我有排都未到極限。

不過，到最後的三十米我還是不停的仆街，要嚮導扶著我走。最終成為今天尾二的登頂者，沒有感動沒有激動，還有失誤地睡著了（這是危險的）。拍了一些照片後，就走上下坡的路途。

lm 最緊要安全回來

對，所以要作評估

我的嚮導與花海

好文 lm 巴打你出番個哈巴裝備篇？
我自己都有行過神山同富士山 都係堅持唔用挑夫 用左好似唔係自己登頂咁！

樓主是咪大陸閪黎?

屌你老尾

神山想去.
富士山旅遊區級數.我上次去見到一大埋小學生落山 冬天要拎permit...

睇資料哈巴唔同級數?

寫完行程就出個裝備篇。
岩呀，如果有知識嚮導都唔應該要

有得罪的，對唔住
但可出此言

哈巴雪山係入門既雪山，都係trekking peak來
但相比神山同夏日富士山都差得幾遠，兩座山只係旅遊景點，又唔需要技巧同工具，所以係有分別的。

冬攀富士山係好大挑戰，佢風速和雪崩都好癲，唔只permit ，係登山既能力高先有信心嘗試

留名
加藤文太郎

本身幾想睇 但係樓主錯字都唔少... 留意一下

總會有啲癲狗, 唔使理呢啲傻閪

好正呀

好正
香港會做咩訓練

同問

唉哎，對不起，我讀書少要努力下

香港有教練會傳授alpine 既知識，trad climb 都對爬山好有幫助。

而爬山好講求體力，所以會練體能。

下坡的路更需要打起精神，我已經沒有力氣，用意志不停提醒自己落腳點要穩定，不要有大意造成的絆倒。在新雪上下坡比相像中容易，幸好一路也安全沒有滑墮。到達絕望坡後，體力每況愈下。我把sling 扣上路繩，然後順著絕望坡滑下去。就這樣我認為我的登山已經失敗，因為我使用fixed rope，有一大段路也借助fixed rope的協助來下撤。然後，回到4900m時候，我雙目無法聚焦，這刻是我最失敗最悔辱的一刻，嚮導看我無法除冰爪，就伸出援手為我除下冰爪，天呀，那一刻我快受不了，原來我準備如此不足，虛脫不是借口。然後，下坡的路段保持著若六步一小休，四十米一大休情況下，走了六小時安全回到大本營。(精神崩潰，所以已沒有記憶，只是一步一步慢慢行)

原本我堅持不騎馬回哈巴村，但我真的沒有力量行多一步，所以嚮導盡力也為我安排一匹馬，騎兩小時馬也很累，不時想倒下來，腰也沒有力撐起來。我頭仍然在痛，直至回到哈巴村2700m才完全擺脫就反。

lau ming

頂，又有錯字，sorry巴打們

我都諗住等隻腳好番 就學攀石 都有興趣行下雪山！巴打有無tg交流下！

冇追post 但想問你之前去過最高海拔係幾多?
有冇做高度適應?

富士山神山冇錯係垃撚圾但都叫有d高度
如果3000ers都未試過就直接上5千
雖然係普通雪trek但都係輕率

好文！最緊要去到自己極限 當年我夜行通頂上富士山 行須走 精神狀態好差同高反好勁 不過都堅持到頂！明白樓主既堅持！

我去過最高海拔比哈巴summit還要高。
所有係心中有數，至於輕率我承認有點，因為想chur時間，所以有失誤

好呀，新手交流下
Ig: dhal___
DM 我交流下

通頂直衝真係chur！

唔關你去過幾高事。
你上過八千米peak一撚樣要acclimatize。

仲有，無論用fixed rope上山定係free climb上山甚至我理得你山頂機直昇機rappell落去。登頂就係登頂，自己alpine自己事，無需要套自己嗰套去人地到。登山對人地無意義就係無意義，但唔代表d乜野。咁樣係心入目對人人格謀殺係好膚淺行為。

最後，你覺得人地大嬸雪鏡都冇好on9? 咁起碼人地情有可願。
你心知肚明登山可以危險到咩地步仲要勉強比起人地白癡更不負責任呀。

一係你就自己solo／組隊或者private guide，有共識之下共同進退。

你自己都知條team多人乜春都唔識，每一個人出意外都係將全隊人置身險地，如果嗰班柒頭有咩事你個guide就要係照顧住你既同時babysit一堆panic到仆街既門外漢，作為一個叫自己登●山●者黎講呢樣野係更加唔可以原諒。

登山最難嗰一課就係放棄。

每次出門我都做最壞打算有可能係同身邊人最後一面。但係到我高山症，到我出意外要負度bivouac既時候我一樣唔想死。

山無一座係險，只有人執意要行險山。

有緣山上見啦。

咩叫情有可願？冇做好GEAR CHECK就收嗲啦，咁大個人知咩叫責任吓嘛？隨時害死個guide雪盲
有緣山上見？見你老母咩見

所以我知道無做適應係輕率囉，加上我個個係private guide 。我對於自己能力體力各方面都好了解，我到最後都一直係評估到，我係足夠能力去下陡，呢個係嚮導都有一齊同意先繼續去行。

我無師兄你咁叻咁勁可以負度bivouac ，我都係baby一樣去練習先會搵商業攀登，我也會做檢討繼續學習，多謝師兄提點，我會更加努力都學習，明白到是需要介奶。

OK如果你係1:1的話咁我誤會左。
不過都係嗰句，自己alpine自己事，唔需要強加係其他人身上。

最後，真係真係唔關能力問題，我講咁耐都唔係執著你能力。

肯多啲聽人意見係好事 進步得快啲
加油 虛心學習下 訓練下體能
等香港出多幾個好似songbill嘅登山家

登山紀錄也在此完結，這次登山之旅和師兄所說一樣是輕率，所以我在開始時也有說是反面教材，大家借鑑。當然，經歷過後要檢討的不只是過程，更需要檢討態度。在第一篇所提及過謙卑呢，因為我向來是一個頗有自信的人，但這次我更明白自信只是在登山過程中最大的絆腳石，輕質像我這樣，重質是生命危險，所以自信被哈巴毀壞後，要重建的是一個懂得降卑，也能謙虛的自信。

學習的過程很長，我找到缺點才看見進步空間，幸好一個旅程已看見很多的弱點，同時也證明可以有更好進步。很感激師兄巴打們的提點，好明白當局者迷的道理。

說到alpine , 巴打說得對，不要硬加在他人身上，在此對我態度道歉。可能也因為受一此社會的不公，帶著偏見去看有錢人，才有這樣的不滿。正於奧運一樣，要論能力論資格才有機會進入這聖地，但8000也像奧運一樣在最高的舞台，但卻不是論登山能力已進入，很多時是論財力進入。我曾聽過某國一名富商想踏上珠峰，但用大量的金錢識三四名雪巴為他揹氧氣筒，一拉一推地帶他上去，一笑置之，就這樣都變成一班有錢人的遊戲。所以才有這樣想法，對，我都要改變態度，登頂就是登頂。
已我自己的想法就是登頂與否也沒有所謂，在乎我所用的方法和過程，這是我自己的想法。

歡迎大家批評和交流，香港是自由社會，才有進步。
有興趣可以ig:dhal___
Direct message 我交流下

有同文太郎巴打一齊攀石操體能
佢只係急進左少少，但佢對登山充滿熱誠，態度比起fb ig好多所謂登山者更認真同謙卑。